\chapter*{Реферат}
% \pdfbookmark{Реферат}{synopsis}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Реферат}

\pdfbookmark{Общая характеристика работы}{characteristic}
\section*{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

\input{Dissertation/characteristic.tex}


\pdfbookmark{Основное содержание работы}{content}
\section*{ОСНОВНОЕ СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ}

Во \textbf{введении} обоснована актуальность темы диссертации, сформулированы цель и задачи исследования, описаны научная новизна и практическая значимость работы, представлены методы исследования, сформулированы основные положения, выносимые на защиту, а также приведены данные об апробации работы и личном вкладе автора.


В \textbf{Главе 1} представлен обзор предметной области исследования, охватывающий основные понятия, концепции и методы, используемые при синтезе и верификации моделей автоматных программ \--- конечных автоматов и булевых схем.
Подробно проанализированы существующие методы и алгоритмы решения задачи выполнимости (SAT), а также их применение к задачам синтеза и верификации моделей автоматных программ.
Затронуты вопросы декомпозиции булевых формул, а также оценки декомпозиционной трудности конкретных экземпляров задачи SAT.
Совокупно, эта глава закладывает теоретическую основу для последующих исследований и предложенных методов.

В разделе 1.1 обсуждаются конечные автоматы, которые представляют собой математическую модель, используемую для описания дискретных систем с конечным числом состояний.
Приводятся определения детерминированных и недетерминированных конечных автоматов, рассматриваются их основные свойства и примеры использования в различных областях, таких как моделирование поведения программного обеспечения и систем управления.

Раздел 1.2 посвящён булевым схемам, которые являются основой для цифровых систем и вычислений.
Описываются элементы булевых схем, такие как логические гейты (AND, OR, NOT и другие), и способы их комбинирования для реализации сложных логических функций.
Рассматриваются методы кодирования булевых схем в виде булевых формул в конъюктивной нормальной форме (КНФ) для последующего решения задачи SAT с помощью SAT-решателей с целью тестирования и верификации исходных схем.
Также, вводится лемма о том, что применение правила единичного дизъюнкта (Unit Propagation) к КНФ-формуле с подставленными значениями входных переменных схемы эквивалентно процессу вычисления (интерпретации) всей схемы, в частности, выходных значений.

В разделе 1.3 рассматривается международный стандарт IEC 61499, который определяет архитектуру для разработки распределённых систем управления.
Описываются основные компоненты стандарта, такие как функциональные блоки, и их использование для моделирования и реализации промышленных систем автоматизации.

Раздел 1.4 посвящён описанию формальной модели базового функционального блока, которая используется в стандарте IEC 61499.
Описываются структура и поведение базового функционального блока, способы его конфигурации и взаимодействия с другими блоками.
Рассматриваются примеры использования базовых функциональных блоков для построения сложных систем управления.
Представленная абстрактная модель впоследствии используется в качестве основы при разработке методов синтеза и верификации конечно-автоматных моделей.

В разделе 1.5 обсуждаются сценарии выполнения, которые представляют собой последовательности действий или событий в системе. Описывается, как сценарии выполнения могут использоваться для спецификации требований к системе и её верификации. Рассматриваются различные методы описания сценариев выполнения и их использование в процессе синтеза и тестирования моделей.

Раздел 1.6 посвящён линейной темпоральной логике (LTL), которая используется для спецификации и верификации временных свойств систем. Описываются основные операторы LTL и способы их использования для выражения различных временных аспектов поведения систем. Приводятся примеры спецификаций на основе LTL и методы их проверки.

В разделе 1.7 рассматриваются методы формальной верификации, основанные на проверке моделей (Model Checking).
Описываются основные этапы процесса проверки моделей и инструменты, используемые для этой цели.
Подробно рассматриваются и сравниваются два основных подхода к проверке моделей: символьный (symbolic) и ограниченный (bounded).

В разделе 1.8 рассматриваются различные методы синтеза конечно-автоматных моделей, которые используются для автоматического построения моделей на основе заданных требований и поведения.
Описываются как традиционные, так и современные подходы к синтезу, а также их сравнительный анализ.

Раздел 1.9 посвящён задаче проверки эквивалентности булевых схем, которая заключается в проверке, производят ли две булевы схемы одинаковые выходные значения для всех возможных входных данных.
Описываются методы и алгоритмы решения этой задачи, а также примеры их применения в различных областях.

В разделе 1.10 обсуждается задача генерации тестовых шаблонов, используемых для верификации булевых схем.
Описываются методы генерации тестов, которые позволяют обнаруживать ошибки в схемах и проверять их корректность.
Приводятся примеры применения тестовых шаблонов в практике проектирования цифровых систем.

Раздел 1.11 посвящён задаче булевой выполнимости (SAT), которая является фундаментальной проблемой в теории вычислительной сложности и играет ключевую роль в синтезе и верификации логических схем.
Описываются формулировка задачи SAT, её значение и примеры применения в различных областях.

В разделе 1.12 рассматриваются основные алгоритмы решения задачи булевой выполнимости (SAT).
Описываются как традиционные, так и современные методы, включая полные и неполные алгоритмы.
Рассматриваются как полные алгоритмы решения SAT, основанные на алгоритме DPLL, которые гарантируют нахождение решения или доказательство его отсутствия, так и неполные, которые не гарантируют нахождение решения, но могут быть эффективны на практике для больших и сложных задач.
Отдельно рассматривается концепция CDCL (Conflict-Driven Clause Learning), которая является усовершенствованием алгоритма DPLL и лежит в основе современных SAT-решателей.

В разделе 1.13 обсуждаются ограничения на кардинальность, которые часто встречаются в задачах SAT.
Ограничения на кардинальность представляют собой условия, которые ограничивают количество переменных, принимающих значение истинности.
Описывается один из методов, используемых для обработки таких ограничений \--- кодирование в КНФ с помощью метода \textit{totalizer}, который заключается в кодировании унарной записи числа, задающего сумму переменных, в виде булевой формулы.
На итоговое число в унарном представлении накладываются ограничения в виде единичных дизъюнктов, которые обеспечивают выполнение условий на кардинальность, например, вхождение числа истинных переменных в заданный диапазон.

Раздел 1.14 посвящён методам разбиения задачи SAT на подзадачи.
Описываются различные подходы к разбиению и их преимущества.
Важным аспектом при решении задач SAT является декомпозиционная трудность булевых формул.
В~этом контексте рассматриваются методы оценки трудности и их применение на практике.
Также обсуждаются основы теории вероятности, необходимые для понимания вероятностных методов оценки трудности задач SAT, включая основные понятия и методы, используемые в этой области.
Дополнительно рассматривается вероятностный подход к оцениванию трудности булевых формул, который позволяет более точно прогнозировать сложность их решения.
Описываются методы и алгоритмы, использующие вероятностные модели, и примеры их применения.


В \textbf{главе 2} рассматриваются методы синтеза моделей автоматных программ на основе сведения задач к задаче булевой выполнимости (SAT).
Основное внимание уделено разработке и применению методов кодирования задач синтеза в формате SAT, что позволяет значительно улучшить эффективность и точность синтеза конечно-автоматных моделей.
Глава начинается с описания программной библиотеки \texttt{kotlin-satlib}, разработанной для взаимодействия с SAT-решателями и упрощающей процесс построения SAT-кодировок.
Далее рассматриваются методы синтеза булевых формул и методы синтеза конечно-автоматных моделей монолитных логических контроллеров по примерам поведения.
Особое внимание уделено алгоритмам синтеза минимальных моделей, индуктивному синтезу на основе контрпримеров, а также разработке программного средства \smallcaps{fbSAT} для синтеза и верификации конечно-автоматных моделей.
В~главе~2 также приведены результаты экспериментальных исследований, демонстрирующих практическую значимость и эффективность предложенных методов.

В разделе 2.1 описывается программная библиотека \texttt{kotlin-satlib}, разработанная для взаимодействия с SAT-решателями.
Эта библиотека предназначена для упрощения процесса синтеза и верификации моделей автоматных программ за счёт предоставления удобного интерфейса для работы с SAT-решателями.
Библиотека включает несколько модулей, каждый из которых имеет специфические функции.
Первый модуль обеспечивает взаимодействие с SAT-решателями посредством технологии JNI, что позволяет использовать различные SAT-решатели без существенных изменений в коде.
Второй модуль занимается записью ограничений с использованием преобразований Цейтина, что оптимизирует процесс конвертации логических выражений в формат SAT.
Третий модуль позволяет манипулировать переменными с ограниченным доменом, что расширяет возможности моделирования.
Наконец, четвёртый модуль поддерживает работу с массивами SAT переменных, предоставляя средства для эффективного и эргономичного управления большими логическими структурами.

Раздел 2.2 посвящён методам синтеза булевых формул.
В~нём рассматриваются различные подходы к построению булевых формул, которые затем могут быть использованы для синтеза моделей автоматных программ.
Этот раздел также включает результаты экспериментального исследования, которое демонстрирует эффективность предложенных методов синтеза.
Были проведены многочисленные эксперименты для оценки производительности различных подходов к синтезу булевых формул, результаты которых подтверждают высокую эффективность разработанных методов.

В разделе 2.3 описывается метод синтеза конечно-автоматных моделей монолитных логических контроллеров по примерам поведения.
Этот метод включает несколько ключевых этапов: сначала происходит кодирование структуры автомата, затем вводятся BFS-предикаты нарушения симметрии для состояний автомата, что помогает избежать избыточных вычислений.
Далее, кодируется отображение позитивного дерева сценариев и устанавливаются ограничения на количество переходов между состояниями.
В~разделе также подробно рассматриваются различные алгоритмы, такие как $\AlgoBasic$, $\AlgoExtended$ и $\AlgoComplete$, каждый из которых предлагает свои подходы к синтезу моделей с учётом различных ограничений и требований.
Этот метод позволяет значительно сократить время синтеза и повысить точность моделирования.

Раздел 2.4 фокусируется на методах синтеза минимальных монолитных моделей.
Здесь рассматриваются алгоритмы $\AlgoBasicMin$, $\AlgoExtendedMin$ и $\AlgoCompleteMin$, которые оптимизируют процесс синтеза с целью получения минимальных по размеру и сложности моделей.
В~этом разделе также описывается алгоритм $\AlgoExtendedMinUB$, который использует дополнительные ограничения для улучшения производительности.

В разделе 2.5 представлен индуктивный синтез, основанный на контрпримерах (CEGIS).
Этот метод включает алгоритмы $\AlgoCegis$ и $\AlgoCegisMin$, которые позволяют улучшить процесс синтеза за счёт использования контрпримеров, выявленных в ходе верификации моделей.
Эти алгоритмы помогают итеративно улучшать модели, корректируя их на основе найденных ошибок.

В разделе 2.6 описывается программное средство \smallcaps{fbSAT}, предназначенное для синтеза и верификации конечно-автоматных моделей с использованием SAT-решателей.
Это средство интегрирует разработанные методы и алгоритмы, предоставляя удобный инструмент для практического применения.
\smallcaps{fbSAT} обеспечивает полный цикл разработки и верификации моделей, от начального синтеза до окончательной проверки корректности.

В разделе 2.7 приводится экспериментальное исследование на примере Pick-and-Place манипулятора.
В~рамках этого исследования синтезировались минимальные конечно-автоматные модели по примерам поведения, а также по примерам поведения и LTL-спецификации.
Эти эксперименты демонстрируют практическую значимость разработанных методов и их применимость к реальным задачам.

В разделе 2.8 рассматривается экспериментальное исследование, проведённое в рамках соревнований SYNTCOMP.
Результаты этих экспериментов подтверждают высокую эффективность и конкурентоспособность предложенных методов синтеза и верификации.


% \textbf{Глава 3} посвящена методам синтеза модульных конечно-автоматных моделей. Рассматриваются подходы к параллельной, последовательной и произвольной композиции модулей по примерам поведения. Описаны методы сведения задач к SAT и приведены алгоритмы, оптимизирующие процесс синтеза для модульных моделей. Также обсуждаются методы синтеза минимальных модульных моделей и переход от монолитного к распределённому синтезу. Глава завершается результатами экспериментальных исследований, которые подтверждают эффективность предложенных методов синтеза модульных моделей и их применимость к реальным задачам.

В разделе 2.9 описан метод синтеза модульных конечно-автоматных моделей с параллельной композицией модулей по примерам поведения. Этот метод включает этапы сведения задачи к SAT, где сначала определяются переменные, затем вводятся ограничения, необходимые для корректного функционирования моделей. В разделе также подробно описываются алгоритмы $\AlgoModularParallelBasic$ и $\AlgoModularParallelExtended$, которые используют эти ограничения для создания эффективных модульных моделей. Эти алгоритмы помогают снизить сложность синтеза за счёт параллельной обработки различных компонентов модели, что ускоряет процесс и улучшает масштабируемость.

В разделе 2.10 представлен метод синтеза конечно-автоматной модели модульного логического контроллера с последовательной композицией модулей по примерам поведения.
Здесь также используется сведение к SAT, где переменные и ограничения определяются таким образом, чтобы обеспечить последовательное выполнение различных модулей.
Описаны алгоритмы $\AlgoModularConsecutiveBasic$ и $\AlgoModularConsecutiveExtended$, которые оптимизируют процесс синтеза для последовательных композиций, улучшая тем самым точность и эффективность моделей.

В разделе 2.11 рассматривается метод синтеза модульных конечно-автоматных моделей с произвольной композицией модулей по примерам поведения.
Этот метод позволяет создавать более гибкие модели, которые могут включать произвольное количество и комбинации модулей.
В~разделе подробно описаны этапы сведения задачи к SAT, включая определение переменных и введение ограничений, а также алгоритмы $\AlgoModularArbitraryBasic$ и $\AlgoModularArbitraryExtended$, которые оптимизируют процесс синтеза для таких моделей.

Раздел 2.12 посвящён методам синтеза минимальных модульных моделей.
Здесь рассматриваются различные подходы к минимизации размера и сложности модульных моделей, что позволяет создавать более эффективные и компактные решения.

В разделе 2.13 описан переход от монолитного к распределённому синтезу.
Этот метод включает сведение к SAT для распределённого синтеза по примерам поведения, что позволяет разбивать задачу на более мелкие и управляемые компоненты.
Рассматриваются композитное негативное дерево сценариев и его отображение на состояния модульной системы.
Приводятся методы нахождения минимального распределённого контроллера, что позволяет оптимизировать распределённые системы.

В разделе 2.14 приводятся результаты экспериментального исследования модульного синтеза.
Эти исследования демонстрируют эффективность предложенных методов и подтверждают их применимость к реальным задачам.
Эксперименты показывают, что модульный синтез позволяет значительно улучшить производительность и точность моделей.


В \textbf{главе 4} рассматриваются методы оценивания декомпозиционной трудности булевых формул, которые применяются к задачам тестирования и верификации моделей автоматных программ с использованием SAT-решателей.
Описаны методы декомпозиции булевых формул, позволяющие строить более точные верхние оценки трудности формул.
Конкретно, предложены оригинальные конструкции SAT-разбиений, которые улучшают прогнозируемость времени работы SAT-решателей.
Глава включает в себя теоретические аспекты, алгоритмы и результаты вычислительных экспериментов, демонстрирующих эффективность предложенных подходов в различных сценариях.

% 4.1. Трудность относительно разбиения и вероятностный алгоритм её оценки
В разделе 4.1 рассматривается концепция трудности булевых формул относительно разбиения, которая является ключевым фактором при решении задач SAT.
Обсуждается, как структура и сложность формулы влияют на эффективность её решения, и вводится понятие \textit{декомпозиционной трудности}.

Вероятностный алгоритм оценки трудности представляет собой метод, который использует вероятностные модели для прогнозирования трудности SAT-разбиения булевых формул. Описываются основные этапы алгоритма: построение вероятностной модели, определение времени решения подзадач, оценка на основе статистических данных.

% 4.2. Два новых метода разбиения SAT для CircuitSAT
В разделе 4.2 представляются два новых метода разбиения SAT, разработанные специально для задачи CircuitSAT, которая является частным случаем задачи булевой выполнимости, применимым к логическим схемам. Эти методы направлены на повышение эффективности решения за счёт более оптимального разбиения исходной формулы на подформулы.

% TODO: описание конструкций SAT-разбиений

% 4.3. Вычислительные эксперименты
Раздел 4.3 посвящён описанию вычислительных экспериментов, которые были проведены для подтверждения практической эффективности предложенных методов декомпозиции булевых формул.
Были проведены эксперименты по поиску прообразов криптографической хеш-функции MD4 с использованием разработанных методов разбиения.
В~рамках этих экспериментов задача поиска прообразов MD4 была закодирована в виде задачи SAT, и применены новые методы декомпозиции при её решении.=

% Вычислительные эксперименты, описанные в разделе 4.3, демонстрируют высокую практическую значимость предложенных методов декомпозиции булевых формул. Эти методы не только теоретически обоснованы, но и подтверждены на практике, что показывает их применимость для решения сложных задач синтеза и верификации логических схем и конечно-автоматных моделей.

Вся глава 4 подробно иллюстрирует, как предложенные методы декомпозиции булевых формул могут применяться для решения сложных задач синтеза и верификации, предоставляя как теоретическое обоснование, так и практическую реализацию, поддержанную экспериментальными данными.


В \textbf{заключении} сформулированы основные результаты диссертации и выводы.


\pdfbookmark{Основные результаты диссертации и выводы}{conclusion}
\section*{ОСНОВНЫЕ РЕЗУЛЬТАТЫ ДИССЕРТАЦИИ И ВЫВОДЫ}

В данной диссертации были получены следующие основные результаты и выводы:
\begin{itemize}[beginpenalty=10000]
    \item Разработаны алгоритмы декомпозиции булевых формул, которые могут применяться к задачам верификации моделей автоматных программ. Эти алгоритмы позволяют строить оценки декомпозиционной трудности рассматриваемых формул.

    \item Предложены новые алгоритмы кодирования в SAT задачи синтеза булевых схем и булевых формул по заданной таблице истинности. Эти алгоритмы отличаются от существующих возможностью использования произвольных элементарных гейтов, что расширяет их применение.

    \item Разработаны алгоритмы кодирования в SAT монолитных и модульных конечно-автоматных моделей для решения задач синтеза и верификации. Эти алгоритмы включают явное кодирование структуры охранных условий в виде деревьев разбора соответствующих формул, что позволяет их минимизировать, что в свою очередь повышает человеко-читаемость полученных выражений.

    \item Созданы программные библиотеки для взаимодействия с различными SAT-решателями через специально разработанный программный интерфейс. Эти библиотеки отличаются возможностью контроля всех этапов построения SAT-кодировок и манипулирования переменными с произвольными конечными доменами.

    \item Проведены масштабные вычислительные эксперименты, подтвердившие практическую эффективность всех разработанных методов. Эти эксперименты продемонстрировали значительное улучшение в решении трудных примеров синтеза и верификации моделей автоматных программ \--- конечных автоматов и булевых схем.
\end{itemize}

Таким образом, разработанные методы и алгоритмы значительно повышают эффективность (снижают время работы) полных алгоритмов решения задачи булевой выполнимости (SAT) и вносят важный вклад в области синтеза и верификации моделей автоматных программ.


\pdfbookmark{Публикации по теме диссертации}{publications}
\section*{ПУБЛИКАЦИИ ПО ТЕМЕ ДИССЕРТАЦИИ}

\begin{enumerate}[left=0pt]
    \item Chivilikhin~D., Patil~S., \textbf{Chukharev~K.}, Cordonnier~A., Vyatkin~V. Automatic State Machine Reconstruction from Legacy PLC Using Data Collection and SAT Solver // IEEE Transactions on Industrial Informatics. 2020. Vol.~16, issue~12. P.~7821–7831. (\textbf{Scopus,~Q1})
    \item \textbf{Chukharev~K.}, Suvorov~D., Chivilikhin~D. SAT-based Counterexample-Guided Inductive Synthesis of Distributed Controllers // IEEE Access. 2020. Vol.~8. P.~207485–207498. (\textbf{Scopus,~Q1})
    \item \textbf{Chukharev~K.}, Chivilikhin~D. fbSAT: Automatic Inference of Minimal Finite-State Models of Function Blocks Using SAT Solver // IEEE Access. 2022. Vol.~10. P.~131592–131610. (\textbf{Scopus,~Q1})
    \item Andreev~A., \textbf{Chukharev~K.}, Kochemazov~S., Semenov~A. Solving Influence Maximization Problem under Deterministic Linear Threshold Model using Metaheuristic Optimization // MIPRO, 2024. (\textbf{Scopus})
    \item \textbf{Чухарев К.} Применение инкрементальных SAT-решателей для решения NP-трудных задач на примере задачи синтеза минимальных булевых формул // Научно-технический вестник информационных технологий, механики и оптики. 2020. Т.~20, 6(130). С.~841—847. (\textbf{ВАК})
    \item Semenov~A., \textbf{Chukharev~K.}, Tarasov~E., Chivilikhin~D., Kondratiev~V. Estimating the Hardness of SAT Encodings for Logical Equivalence Checking of Boolean Circuits // arXiv, 2022.
    \item \textbf{Чухарев К.}, Чивилихин Д. Построение минимальных конечно-автоматных моделей функциональных блоков по обучающим примерам // Сборник тезисов докладов конгресса молодых ученых. Электронное издание. СПб: Университет ИТМО, 2018.
    \item \textbf{Чухарев К.} Построение конечно-автоматных моделей функциональных блоков по примерам поведения и темпоральным свойствам // Сборник тезисов докладов конгресса молодых ученых. Электронное издание. СПб: Университет ИТМО, 2019.
    \item \textbf{Чухарев К.} Автоматический синтез минимальных конечно-автоматных моделей функциональных блоков по примерам поведения и темпоральным свойствам // Материалы 8-й всероссийской научной конференции по проблемам информатики СПИСОК-2019. СПб.: ВВМ, 2019.
    \item \textbf{Чухарев К.} Синтез конечно-автоматных моделей модульных логических контроллеров по примерам поведения с помощью SAT-решателей // Сборник тезисов докладов конгресса молодых ученых. Электронное издание. СПб: Университет ИТМО, 2020.
    \item Гречишкина Д., \textbf{Чухарев К.} Программный интерфейс для SAT-решателей на основе технологии JNI // Сборник тезисов докладов конгресса молодых ученых. Электронное издание. СПб: Университет ИТМО, 2020.
\end{enumerate}

% \ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{}
% \begin{refsection}[biblio/own.bib]
% \nocite{*}
% \printbibliography[
%     keyword=own,
%     %title={Список всех публикаций автора по теме диссертации},
%     %heading=subbibliography,
%     heading=none,
%     resetnumbers=true
% ]
% \end{refsection}
% \ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}
